\chapter{神奇的SQL}
\section{CASE表达式}
\subsection{写在前面}
因为 CASE 表达式是不依赖于具体数据库的技术，所以可以提高 SQL 代码的可移植性。
\subsection{CASE 表达式概述}
CASE 表达式有简单 CASE 表达式（simple case expression）和搜索CASE表达式（searched case expression）两种写法。

在编写 SQL 语句的时候需要注意，在发现为真的 WHEN 子句时，CASE 表达式的真假值判断就会中止，而剩余的 WHEN 子句会被忽略。为了避免引起不必要的混乱，使用 WHEN 子句时要注意条件的排他性。

\textbf{注意事项：}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{统一各分支返回的数据类型}：一定要注意 CASE 表达式里各个分支返回的数据类型是否一致。某个分支返回字符型，而其他分支返回数值型的写法是不正确的。
    \item \textbf{不要忘了写END}：使用 CASE 表达式的时候，最容易出现的语法错误是忘记写 END。

    \item 养成写ELSE子句的习惯
          与 END 不同，ELSE 子句是可选的，不写也不会出错。不写 ELSE 子句时，
          CASE 表达式的执行结果是 NULL。但是不写可能会造成“语法没有错误，结果却不对”这种不易追查原因的麻烦，所以最好明确地写上 ELSE 子句（即便
          是在结果可以为 NULL 的情况下）。

\end{enumerate}


\subsection{将已有编号方式转化为新的方式并统计}

\href{https://github.com/JPL-JUNO/SQL/blob/main/ASQLP/PopTbl.sql}{建表的命令点这里}

这里的关键在于将 SELECT 子句里的 CASE 表达式复制到 GROUP BY
子句里。需要注意的是，如果对转换前的列\verb|pref_name|进行 GROUP
BY，就得不到正确的结果（因为这并不会引起语法错误，所以容易被忽视）。

这个技巧非常好用。不过，必须在 SELECT 子句和 GROUP BY 子句这
两处写一样的 CASE 表达式，这有点儿麻烦。后期需要修改的时候，很容
易发生只改了这一处而忘掉改另一处的失误。
所以，如果我们可以像下面这样写，那就方便多了。


没错，这里的 GROUP BY 子句使用的正是 SELECT 子句里定义的列的
别称——district。但是严格来说，这种写法是违反标准 SQL 的规则的。
因为 GROUP BY 子句比 SELECT 语句先执行，所以在 GROUP BY 子句中引
用在 SELECT 子句里定义的别称是不被允许的。

\subsection{用一条SQL语句进行不同条件的统计}
进行不同条件的统计是 CASE 表达式的著名用法之一。\href{https://github.com/JPL-JUNO/SQL/blob/main/ASQLP/PopTbl2.sql}{（建表的命令点这里）}


这里是将“行结构”的数据转换成了“列
结构”的数据。除了 SUM，COUNT、AVG 等聚合函数也都可以用于将行结
构的数据转换成列结构的数据。

\textbf{这个技巧可贵的地方在于，它能将 SQL 的查询结果转换为二维表的
    格式。}
\subsection{用CHECK约束定义多个列的条件关系}
\subsection{在UPDATE语句里进行条件分支}
如果 CASE 表达式里没有明确指定 ELSE 子句，执行结果会被默认地处理成 ELSE NULL。

这个技巧的应用范围很广。例如，可以用它简单地完成主键值调换这
种繁重的工作。通常，当我们想调换主键值 a 和 b 时，需要将主键值临时
转换成某个中间值。使用这种方法时需要执行 3 次 UPDATE 操作，但是如
果使用 CASE 表达式，1 次就可以做到。

这里没有必要执行 3 次
UPDATE 操作，而且中间值 d 是否总能使用也是问题。而如果使用 CASE 表
达式，就不必担心这些，1 次就可以完成调换\footnote{如果在 PostgreSQL 和 MySQL 数据
    库执行这条 SQL 语句，会因主键
    重复而出现错误。但是，约束的
    检查本来就发生在更新完成后，
    因此更新途中主键一时出现重复
    也没有问题。事实上，在 Oracle、
    DB2、SQL Server 数 据 库 执 行 都
    没有问题。}。

\subsection{表之间的数据匹配}
与 DECODE 函数等相比，CASE 表达式的一大优势在于能够判断表达式。
也就是说，在 CASE 表达式里，我们可以使用 BETWEEN、LIKE 和 $\textgreater$、 $\textless$ 等
便利的谓词组合，以及能嵌套子查询的 IN 和 EXISTS 谓词。因此，CASE
表达式具有非常强大的表达能力。

\href{}{建表命令点击这里Course}

我们需要做的是，检查表 OpenCourses 中的各月里有表 CourseMaster
中的哪些课程。这个匹配条件可以用 CASE 表达式来写。


这样的查询没有进行聚合，因此也不需要排序，月份增加的时候仅修
改 SELECT 子句就可以了，扩展性比较好。

无论使用 IN 还是 EXISTS，得到的结果是一样的，但从性能方面来说，
EXISTS 更好。

\subsection{在 CASE 表达式中使用聚合函数}
接下来介绍一下稍微高级的用法。这个用法乍一看可能让人觉得像是
语法错误，实际上却并非如此。

\href{}{建表命令点击这里StudentClub}


这样做也能得到正确的结果，但需要写多条 SQL 语句。而如果使用
CASE 表达式，下面这一条 SQL 语句就可以了。


这条 SQL 语句在 CASE 表达式里使用了聚合函数，又在聚合函数里
使用了 CASE 表达式。

\subsection{本节小结}
\begin{enumerate}
    \item 在 GROUP BY 子句里使用 CASE 表达式，可以灵活地选择作为聚合
          的单位的编号或等级。这一点在进行非定制化统计时能发挥巨大的威力。
    \item 在聚合函数中使用 CASE 表达式，可以轻松地将行结构的数据转换
          成列结构的数据。
    \item 相反，聚合函数也可以嵌套进 CASE 表达式里使用。
    \item 相比依赖于具体数据库的函数，CASE 表达式有更强大的表达能力
          和更好的可移植性。
    \item 正因为 CASE 表达式是一种表达式而不是语句，才有了这诸多优点。
\end{enumerate}

\section{用SQL进行集合运算}
SQL 语言的基础之一是集合论。但是，很长一段时间内，由于 SQL 没能很好地支持集合运算，所以
相关功能并没有被人们充分地利用。过去这些年，SQL 凑齐了大部分基础的集合运算，人们终于可以真
正地使用它了。
\subsection{写在前面}
集合论是 SQL 语言的根基——这是贯穿全书的主题之一。因为它的
这个特性，SQL 也被称为面向集合语言。

\subsection{导入篇 ：集合运算的几个注意事项\label{intro17}}
顾名思义，集合运算符的参数是集合，从数据库实现层面上来说就是
表或者视图。因为和高中学过的集合代数很像，所以理解起来相对比较容
易。但是，SQL 还是有几个特别的地方需要注意一下。


\begin{enumerate}
    \item SQL 能操作具有重复行的集合，可以通过可选项 ALL来支持

          一般的集合论是不允许集合里存在重复元素的，因此集合 \{1, 1, 2, 3, 3,
          3\} 和集合 \{1, 2, 3\} 被视为相同的集合。但是关系数据库里的表允许存在重
          复的行，称为多重集合（multiset, bag）。

          因此，SQL 的集合运算符也提供了允许重复和不允许重复的两种用法。
          如果直接使用 UNION 或 INTERSECT，结果里就不会出现重复的行。如果
          想在结果里留下重复行，可以加上可选项 ALL，写作 UNION ALL。ALL 的
          作用和 SELECT 子句里的 DISTINCT 可选项刚好相反。

          除了运算结果以外，这两种用法还有一个不同。集合运算符为了排除
          掉重复行，默认地会发生排序，而加上可选项 ALL 之后，就不会再排序，
          所以性能会有提升。这是非常有效的用于优化查询性能的方法，所以如果
          不关心结果是否存在重复行，或者确定结果里不会产生重复行，加上可选
          项 ALL 会更好些。
    \item 集合运算符有优先级

          标准 SQL 规定，INTERSECT 比 UNION 和 EXCEPT 优先级更高。因此，
          当同时使用 UNION 和 INTERSECT，又想让 UNION 优先执行时，必须用括
          号明确地指定运算顺序
    \item 各个 DBMS 提供商在集合运算的实现程度上参差不齐
    \item 除法运算没有标准定义

          四则运算里的和（UNION）、差（EXCEPT）、积（CROSS JOIN）都被引入了标准 SQL。但是很遗憾，商（DIVIDE BY）因为各种原因迟迟没能标
          准化。
\end{enumerate}

\subsection{比较表和表 ：检查集合相等性之基础篇}
在迁移数据库的时候，或者需要比较备份数据和最新数据的时候，我
们需要调查两张表是否是相等的。这里说的“相等”指的是行数和列数以
及内容都相同，即“是同一个集合”的意思。

此时做法有两种。我们先看一个简单的，只用 UNION 就能实现的方法。
这里先假设已经事先确认了表 \verb|tbl_A| 和表 \verb|tbl_B| 的行数是一样的（如果行
数不一样，那就不需要比较其他的了）。

这种做法的原理是什么呢？请回忆一下\nameref{intro17}里的注意事项 1。
如果集合运算符里不加上可选项 ALL，那么重复行就会被排除掉。因此，
如果表 \verb|tbl_A| 和表 \verb|tbl_B| 是相等的，排除掉重复行后，两个集合是完全重
合的。

当然，我们也可
以只比较表里的一部分列或者一部分行。只需要指定一下想要比较的列的
名称，或者在 WHERE 子句里加入过滤条件就可以比较了。